\regularsection{Методы вычисления сигнум-функции}

\subsection{Метод Ньютона}

Метод Ньютона для решения уравнения $f(x) = 0$ может быть обобщен и на системы уравнений \cite{scott}.
Применяя метод Ньютона к уравнению $X^2 = I$, можно получить итерационную процедуру
\begin{equation}
X_{k+1} = \frac{1}{2}(X_k + X_k^{-1}),\ X_0 = A,
\label{newton_iteration}
\end{equation}
$\sign(A) = \lim X_k$.
Эта последовательность сходится с квадратичной скоростью.

На практике вычисление обратной матрицы обходится довольно дорого.
Можно попробовать приблизить $X_k^{-1}$ результатом примененения одной итерации метода Ньютона для нахождения обратной матрицы.
В этом методе используется соотношение
$$Y_{k + 1} = Y_k(2I - BY_k),\ Y_0 = B.$$
Полагая $B = X_k$, получаем
$$Y_1 = X_k(2I - X_k^2).$$
Подставляя $Y_1$ в (\ref{newton_iteration}) вместо $X_k^{-1}$, получаем
\begin{equation}
X_{k + 1} = \frac{1}{2}X_k(3I - X_k^2).
\label{newton_schultz}
\end{equation}
Этот метод сходится не везде: сходимость гарантируется только при \linebreak
$\norm{I - A^2} < 1$.
Можно сначала применять (\ref{newton_iteration}), а когда
$\norm{I - X_k^2}$ станет меньше 1, применять (\ref{newton_schultz}) (это произойдет, потому что $\sign(A)^2 = I$).

Если $A$ имеет собственные значения большие по модулю или близкие к мнимой оси, метод Ньютона может сходиться значительно медленнее.
Чтобы преодолеть это обстоятельство, можно на каждой итерации заменять $X_k$ на $\mu_kX_k$, где $\mu_k > 0$:
\begin{equation}\label{scaled_newton_iteration}
	X_{k+1} = \frac{1}{2}(\mu_k X_k + \mu_k^{-1}X_k^{-1}),\ X_0 = A.
\end{equation}
В самом деле, из определения $\sign(A)$ через жорданову форму видно, что $\sign(A)$ не изменится при умножении $A$ на $\mu_k > 0$.
В качестве $\mu_k$ можно выбрать, например,
\begin{equation}
\mu_k = |\det(X_k)|^{-1/n},
\label{det_scaling}
\end{equation}
\begin{equation}
\mu_k = \sqrt{\norm{X_k^{-1}}/\norm{X_k}}
\label{norm_scaling}
\end{equation}
или
\begin{equation}
\mu_k = \sqrt{\specrad{X_k^{-1}}/\specrad{X_k}}.
\label{spec_scaling}
\end{equation}

Помимо \pref{det_scaling}, \pref{norm_scaling} и \pref{spec_scaling} было предложено множество других коэффициентов масштабирования.

\subsection{Итерации Паде}

Аппрокимация Паде~--- классический метод рациональной аппроксимации аналитических функций, названный по имени французского математика Анри Паде.
Итерации Паде для вычисления $\sign(A)$ основаны на аппроксимации функции
\begin{equation}
	(1 - \xi)^{-1/2} = 1 + \frac{1}{2}\xi + \frac{3}{8}\xi^2 + \dots
\end{equation}
Эта функция интересна тем, что для $z \in \mathbb{C}$
$$\sign(z) = \frac{z}{(z^2)^{1/2}} = \frac{z}{(1 - \xi)^{1/2}},$$
где $\xi = 1 - z^2$.
Кенни и Лауб предложили \cite{kenlau} использовать для вычисления $\sign(A)$ итерации вида
$$x_{k + 1} = x_k\frac{p_{lm}(\xi_k)}{q_{lm}{(\xi_k)}},$$
где $p_{lm}/q_{lm}$ --- аппроксимант Паде для функции $(1 - \xi)^{-1/2}$.
Полагая
$$f_{lm}(x) = x(q_{lm}(1 - x^2))^{-1} p_{lm}(1 - x^2),$$
получаем семейство итераций для вычисления $\sign(A)$:
\begin{equation}\label{pade_iterations}
	X_k = f_{lm}(X_{k - 1}),\ X_0 = A
\end{equation}
Таблица \ref{pade_table} содержит $f_{lm}$ для $l, m \leq 2$.
\begin{table}[h!]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{2.5}
\caption{Итерации Паде для $l, m \leq 2$}
\begin{tabular}{c|ccc}
	$l\backslash m$& $m = 0$ & $m = 1$ & $m = 2$\\\hline
	$l = 0$ & $x$ & ${\displaystyle \frac{2x}{1 + x^2}}$ & ${\displaystyle\frac{8x}{3 + 6x^2 - x^4}}$\\
	$l = 1$ & ${\displaystyle \frac{x}{2}(3 - x^2)}$ & ${\displaystyle\frac{x(3+x^2)}{1 + 3x^2}}$ & ${\displaystyle\frac{4x(1 + x^2)}{1 + 6x^2 + x^4}}$\\
	$l = 2$ & ${\displaystyle \frac{x}{8}(15 - 10x^2 + 3x^4)}$ & ${\displaystyle\frac{x(15 + 10x^2  -x^4)}{4(1 + 5x^2)}}$ & ${\displaystyle\frac{x(5 + 10x^2 + x^4)}{1 + 10x^2 + 5x^4}}$\\
\end{tabular}
\label{pade_table}
\end{table}
Стоит выделить случай $l = 1, m = 1$:
$$X_{k+1} = X_k(3I + X_k^2)(I + 3X_k^2)^{-1}.$$
Метод, использующий эти итерации, называют методом Халли.

\begin{prop}
Пусть $A \in \cmat{n}$ не имеет собственных чисел на мнимой оси и $l + m > 0$.
Тогда
\begin{itemize}
\item[(а)] если $l \geq m - 1$ и $\norm{I - A^2} < 1$, то $X_k \to \sign(A)$;
\item[(б)] если $l = m - 1$ или $l = m$, $X_k \to \sign(A)$.
\end{itemize}
\end{prop}
\begin{proof}
См. \cite{kenlau}.
\end{proof}

В итерациях Паде, как и в методе Ньютона, можно применять коэффициенты масштабирования вроде \pref{spec_scaling}.
Однако, от этого сильно растет погрешность. 
Рассмотрим пример. Пусть $L_8$~--- матрица Лоткина $8 \times 8$, описанная в пункте \pref{matrix_list}.
Если вычислять $\sign(L_8)$ с помощью масштабированных итераций Паде
$$X_{k + 1} = Y(5 + 10Y^2 + Y^4)(1 + 10Y^2 + 5Y^4)^{-1},$$
$$Y = \mu_k X_k,$$
ответ будет сильно отличаться от ответа, полученного методом Ньютона (устойчивость немасштабированного метода Ньютона была проанализирована; поэтому ответ, полученный с помощью него, мы считаем близким к истинному). А именно, пусть $S_1$~--- ответ, полученный методом Ньютона, $S_2$~--- ответ, полученный масштабированными итерациями Паде. Отдельные элементы $S_1$ и $S_2$ могут отличаться в несколько раз: например, $(S_1)_{78} = 0.0755$, $(S_2)_{78} = -0.6613$.

Чен и Чоу проанализировали масштабирование метода Халли (итерации Паде для $l=1, m = 1$) для эрмитовых матриц \cite{chen_chow}.

\subsection{Выводы по разделу №3}

Существует два основных метода вычисления сигнум-функции: метод Ньютона и итерации Паде.
Остальные методы являются вариациями этих двух.
Чтобы ускорить метод Ньютона, на каждой итерации матрицу можно умножать на положительный коэффициент.
Было предложено несколько таких коэффициентов.
К итерациям Паде такое масштабирование применять не стоит, потому что это плохо сказывается на их устойчивости.
